# Информатика ЮФУ. 1 семестр

## Список вопросов (31/31 100%)

### Тема 1. Информатика как наука ++++

#### 1.  Дать определение понятиям информатика, информационные технологии ++

**Информатика** - это область человеческой деятельности, связанная с процессами преобразования информации с помощью компьютеров и их взаимодействием со средой применения.

**Информационная технология (ИТ)** - процесс, использующий совокупность средств и методов сбора, обработки и передачи данных (первичной информации) для получения информации нового качества о состоянии объекта, процесса или явления.

#### 2.  Структура информатики +

Информатику в узком смысле можно представить как состоящую из трех взаимосвязанных частей – технических средств ⚙️(hardware), программных средств 🖥️(software), алгоритмических средств 🧠(brainware).

![[Pasted image 20220119175352.png]]

**Информатика как отрасль народного хозяйства** - множество предприятий, где производят компьютерную технику, ПО и разрабатывают современные технологии переработки информации.

**Информатика как фундаментальная наука** занимается разработкой методологии создания информационного обеспечения процессов управления любыми объектами на базе компьютерных информационных систем. **Цель фундаментальных исследований в информатике – получение обобщенных знаний о любых информационных системах, выявление общих закономерностей их построения и функционирования.**

**Информатика как прикладная дисциплина** занимается:
- изучением закономерностей в информационных процессах (накопление, переработка, распространение);
- созданием информационных моделей коммуникаций в различных областях человеческой деятельности;
- созданием информационных систем и технологий в конкретных областях хозяйства и выработкой рекомендаций относительно их жизненного цикла

#### 3.  Понятие информационного общества, информатизации общества, информационной культуры.  +++

**Информационное общество** – общество, в котором большинство работающих занято производством, хранением, переработкой и реализацией информации, особенно высшей ее формы – знаний.

**Информатизация общества** – организованный социально-экономический и научно-технический процесс создания оптимальных условий для удовлетворения информационных потребностей и реализации прав граждан, органов государственной власти, органов местного самоуправления, организаций, общественных объединений на основе формирования и использования информационных ресурсов.

При **информатизации общества** основное внимание уделяется комплексу мер, направленных на обеспечение полного использования достоверного, исчерпывающего и своевременного знания во всех видах человеческой деятельности.

**Информационная культура** – умение целенаправленно работать с информацией и использовать для ее получения, обработки и передачи компьютерную информационную технологию, современные технические средства и методы.

#### 4.  Информационные ресурсы, продукты, услуги. Сектора информационного рынка.  ++++

   

**Информационные ресурсы** – отдельные документы и отдельные массивы документов, документы и массивы документов в информационных системах (библиотеках, архивах, фондах, банках данных, других информационных системах).

**Информационный продукт** – совокупность данных, сформированная производителем для распространения в вещественной или невещественной форме.

**Информационная услуга** – получение и предоставление в распоряжение пользователя информационных продуктов.

![[Pasted image 20220119183113.png]]

**Рынок информационных продуктов и услуг (информационный рынок)** – система экономических, правовых и организационных отношений по торговле продуктами интеллектуального труда на коммерческой основе.

**Сектора информационного рынка:**

![[Pasted image 20220119183539.png]]

### Тема 2. Информация и ее свойства ++++

#### 5.  Дать определение понятиям информация, данные.  ++

**Информация** - сведения об окружающем мире, о происходящих в нем процессах и явлениях, воспринимаемые человеком или техническими устройствами      

 **Данные** - формы представления информации, с которыми имеют дело информационные системы и их пользователи

#### 6.  Свойства информации.  +

![[Pasted image 20220119191230.png]]

**Полнота** – достаточность набора данных для понимания информации    и принятия правильных решений или для создания новых данных на ее основе.

**Репрезентативность** –    имеющаяся информация и способ ее представления позволяет сформировать адекватное отражение свойств объекта. Непременным условием репрезентативности информации является поступление похожей информации из разных источников.

**Адекватность** (достоверность) – степень соответствия реальному состоянию дел.

**Актуальность** – степень соответствия текущему моменту времени;

**Доступность (понятность)** – возможности получить нужную информацию и способ ее представления должен быть понятен ее получателю.

#### 7.  Формы адекватности информации.  +

**Синтаксическая адекватность**. Она отображает формально-структурные характеристики информации и не затрагивает ее смыслового содержания.

**Семантическая (смысловая) адекватность**. Эта форма определяет степень соответствия образа объекта и самого объекта. Семантический аспект предполагает учет смыслового содержания информации.

**Прагматическая адекватность ** отражает соответствие информации цели управления, реализуемой на ее основе. Прагматические свойства информации проявляются при наличии единcтва информации, пользователя и цели управления. На этом уровне анализируются потребительские свойства информации, связанные с практическим использованием информации, с соответствием ее целевой функции деятельности системы.

#### 8.  Меры информации. Понятие количества информации и объема данных для различных форм адекватности.  +++

**Синтаксическая мера информации**. Эта мера количества информации оперирует с обезличенной информацией, не выражающей смыслового отношения к объекту. Объем данных в сообщении измеряется количеством символов (разрядов) в этом сообщении.

**Семантическая мера информации**. Для измерения смыслового содержания информации, наибольшее признание получила тезаурусная мера, которая связывает семантические свойства информации со способностью пользователя принимать поступившее сообщение. Для измерения смыслового содержания информации на семантическом уровне применяется **тезаурусная мера**.

**Тезаурус** - это совокупность сведений, которыми располагает пользователь или система в конкретной предметной области.

**Прагматическая мера информации**. Эта мера определяет полезность информации (ценность) для достижения пользователем поставленной цели.

### Тема 3. Железо ЭВМ ++++++++++

#### [[Устройство ПК]]

#### 9.  Понятие архитектуры. Принцип открытости.  ++

   **Архитектура ЭВМ** – совокупность основных устройств, узлов и блоков ЭВМ, а также структура основных управляющих и информационных связей между ними, обеспечивающая выполнение заданных функций.

**Архитектура в информатике** – концепция взаимосвязи элементов сложной структуры, включает компоненты логической, физической и программной структур.

**Принцип открытой архитектуры** - состоит в обеспечении возможности переносимости прикладных программ между различными платформами и обеспечения взаимодействия систем друг с другом. Эта возможность достигается за счет использования международных стандартов на все программные и аппаратные интерфейсы между компонентами систем. Это позволяет, во-первых, выполнять модернизацию ПК (upgrade), дополняя его новыми элементами и заменяя устаревшие блоки, во-вторых, дает возможность пользователю составлять самостоятельно структуру своего ПК в зависимости от конкретных целей и задач.

#### 10.  Структура ЭВМ (основные блоки).  +

**Структура компьютера** – некоторая модель, устанавливающая состав, порядок и принципы взаимодействия входящих в нее компонентов.

```leaflet
id: leaflet-map
image: [[Pasted image 20220119195514.png]]
height: 500px
lat: 50
long: 50
minZoom: 1
maxZoom: 10
defaultZoom: 5
unit: meters
scale: 1
darkMode: false
```

ЭВМ состоит из модулей: 
- ЦП  ^CPU
- ПЗУ ^PZU
- ОЗУ ^OZU
- ВЗУ ^VZU
- устройств ввода и вывода,подключенных к магистрали, состоящей из: шин управления (шины команд), адресов и данных. ^iostream

При этом сокращается аппаратура, стандартизируется процедура обмена информацией, но исключается одновременный обмен между несколькими устройствами. 

ЦП состоит из:
- устройства управления
- арифметико-логического устройства
- микропроцессорной памят

 Внутренняя память ЭВМ: ПЗУ (самотестирование и загрузка ОС), и ОЗУ (хранение оперативной информации). 
 
 Внешняя память: НЖМД, НГМД, CD-ROM, DVD-ROM, Zip-диск, стример (хранение больших объемов информации). 
 
 Устройства ввода: клавиатура, мышь, трекбол, сканер, цифровая фото- и видеокамера. 
 
 Устройства вывода: монитор, ЖК-дисплей, звуковые колонки, принтер, ЖК-проектор.

#### 11.  ЦПУ. Состав, параметры, типы.  ++++

##### Определение ЦПУ

**Процессор, CPU** — центральное процессорное устройство, «мозг» персонального компьютера, отвечает за обработку информации на основе организации вычислительных процессов согласно набору предустановленных команд.  

![[Pasted image 20220119193143.png]]

```leaflet
id: leaflet-map
image: [[Pasted image 20220120182309.png]]
height: 500px
lat: 50
long: 50
minZoom: 1
maxZoom: 10
defaultZoom: 5
unit: meters
scale: 1
marker: default,-0.2501464858651161,0.5075529869511664,Информатика ЮФУ. 1 семестр^CashVolume
marker: default,-0.3399902358651161,0.517312492765281,Информатика ЮФУ. 1 семестр^CashVolume
marker: default,-0.4376464858651161,0.5114567892768123,Информатика ЮФУ. 1 семестр^CashVolume
marker: default,-0.2734375,0.71875,Быстродействие *
marker: default,-0.277099609375,0.0700775232620039,Объем памяти*
darkMode: false
```

##### Состав ЦПУ

**[[АЛУ]]** – устройство, предназначенное для выполнения логических и математически операций над двоичными числами. АЛУ входит в состав любого микропроцессора. ^ALU

**ЗУ** - запоминающее устройство. ^ZU

**УУ** - устройство управления. ^UU

##### Характеристики ЦПУ

**Тактовая частота** - определяет сколько элементарных операций (тактов) выполняет микропроцессор в одну секунду. Измеряется в гигагерцах (ГГц - GHz). От тактовой частоты в значительной степени зависит быстродействие микропроцессора. ^tactFrequency

**Разрядность (обрабатываемых данных)** процессора показывает, сколько бит данных он может принять и обработать в своих регистрах за один раз (за один такт). Очевидно, и эта характеристика процессора влияет на его быстродействие. ^bitDepth

**Объём кэш-памяти**. Кэш современных процессоров значительно поддает им производительности. Кэш – это сверхбыстрая энергозависимая память, которая позволяет процессору быстро получить доступ к определённым данным, которые часто используются. ^CashVolume

**Архитектура процессора**.

#### 12.  Память ЭВМ. Состав, типы, характеристики.  ++++

[Статья 1. csaa](http://csaa.ru/vidy-pamjati-pk-ih-naznachenie-i-harakteristiki/)
[Статья 2. Википедия](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D1%8C%D1%8E%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D1%8C#%D0%9A%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F_%D1%82%D0%B8%D0%BF%D0%BE%D0%B2_%D0%BF%D0%B0%D0%BC%D1%8F%D1%82%D0%B8)
[Статья 3. gpntb](http://www.gpntb.ru/win/book/3/Doc7.HTML)           

**Память ЭВМ** - устройства, на которых ЭВМ хранит данные.

 Внутренняя память ЭВМ: ПЗУ[^1] (самотестирование и загрузка ОС), и ОЗУ[^2] (хранение оперативной информации). 
 
 Внешняя память: НЖМД[^3], НГМД[^4], CD-ROM[^5], DVD-ROM[^6], Zip-диск[^7], стример (хранение больших объемов информации)[^8]. ^VidyNakopitelej
 
Устройства памяти характеризуются следующими основными показателями:

1.  временем доступа (быстродействием). Время доступа – промежуток времени, за который может быть записано (прочитано) содержимое ячейки памяти.
2.  емкостью (определяет количество ячеек (битов) в устройстве памяти).
3.  стоимостью.
4.  потребляемой мощностью (электропотреблением)

#### 13.  Системная магистраль. Типы, характеристики.  +++

[Статья 1. vgpl5](http://vgpl5.by/ovt/text/teory/5/5-4.htm)

**Системная шина** – электрические соединения, по которым устройства компьютера обмениваются сигналами друг с другом. Все внешние устройства подключаются к шине непосредственно через соответствующие унифицированные разъёмы или через специфические адаптеры (контролеры).

- **Шина данных** - часть системной шины, предназначенная для передачи данных между компонентами компьютера.
- **Шина адреса** - компьютерная шина, выделенная для передачи адресной информации.
- **Шина управления** - компьютерная шина, по которой передаются сигналы, определяющие характер обмена информацией по магистрали.

Скорость системной шины влияет на скорость работы компьютера.

- **Разрядность или ширина** – количество данных (бит), которые магистраль пропускает через себя за один такт. Для современных материнских плат это 128-512 бит, реже – 1024 бита
- **Рабочая частота** - частоты, с кот. передаются биты информации по шине.
- **Пропускная способность** - макс. возможная скорость передачи информации.
- **Число подключаемых устройств**

#### 14.  Классификация накопителей.  +

По типу сохранения данных
Внешние внутренние

https://www.google.com/search?q=%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F+%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B9+%D0%B8%D0%BD%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8&oq=%D0%BA%D0%BB%D0%B0%D1%81%D1%81%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F+%D0%BD%D0%B0%D0%BA%D0%BE%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B5&aqs=chrome.0.0i512j69i57j0i22i30l3.11474j0j9&sourceid=chrome&ie=UTF-8

[[Информатика ЮФУ. 1 семестр#^VidyNakopitelej]]

Накопители информации могут быть классифицированы по следующим признакам:

-   способу хранения информации: магнитоэлектрические, оптические, магнитооптические;
-   виду носителя информации: накопители на гибких и жестких магнитных дисках, оптических и магнитооптических дисках, магнитной ленте, твердотельные элементы памяти;
-   способу организации доступа к информации — накопители прямого, последовательного и блочного доступа;
-   типу устройства хранения информации — встраиваемые (внутренние), внешние, автономные, мобильные (носимые) и др.

#### 15.  Накопитель на жестком магнитном диске. Назначение. Устройство. Технические характеристики.  ++++

НЖМД[^3]. Жесткий диск — это устройство, используемое для хранения цифрового содержимого и других данных на компьютерах. 

Данные сохраняются на одной или нескольких алюминиевых или стеклянных круглых пластинах (дисках), покрытых магнитным слоем. Диск(и) находятся на шпинделе и вращаются с большой скоростью, а блок подвижных магнитных головок считывает или записывает данные на поверхность пластин.

Диск(и) с блоком головок заключены в металлический корпус для защиты от пыли и механических воздействий. На корпусе находится электронная плата, которая управляет работой винчестера – так называемый контроллер. Все это устройство представляет единый блок, который располагается в специально отведенном для него месте «[системника](https://www.pc-school.ru/sistemnyj-blok/)» и подключенный к материнской плате специальным кабелем.

**Объем** **HDD** - определяет максимально возможный объем для хранения информации.

**Скорость вращения** - Чем быстрее вращаются пластины, тем быстрее доступ и запись данных на них. Скорость вращения измеряется в оборотах в минуту (об/м или rpm от англ. rotate per minute).

**Буферная память или кэш память** - кэш жесткого диска – особый вид оперативной памяти (буферной памяти), в которой хранятся часто используемые данные. За счет того, что данные берутся из электронного кэша с высоким быстродействием, а не из относительно медленного механического носителя, то производительность HDD вырастает. Чем больше размер кэша, тем меньше обращений к диску.

#### 16.  Накопитель на твердотельном (полупроводниковом) диске. Назначение. Устройство. Технические характеристики. ++++

[Подробнее: https://2400.com.ua/a418339-tipy-vidy-ssd.html](https://2400.com.ua/a418339-tipy-vidy-ssd.html)

**Твердотельный накопитель (англ. Solid-State Drive, SSD) — компьютерное энергонезависимое немеханическое запоминающее устройство на основе микросхем памяти, альтернатива жёстким дискам (HDD).**

В настоящее время **твердотельные накопители** используются как в носимых (ноутбуках, нетбуках, планшетах), так и в стационарных компьютерах для повышения производительности.

-   **PCB** — печатная плата.
-   **NAND-flash** — флэш-память NAND; отвечает за хранение данных.
-   **NAND-controller** — контроллер памяти; выступает в роли посредника между носителем и системой, и является процессором, отвечающим за производительность SSD.
-   **DRAM** — кэш (присутствует не во всех моделях SSD); выступает временным хранилищем небольшого объема данных и позволяет стабилизировать износ памяти, а также ускорить доступ к файлам.
-   **HOST Interface** — интерфейс подключения; тип соединения и протокол, через которые SSD соединяется с вашей системой.

![[Pasted image 20220121005746.png]]

##### Технические характеристики
- Форм фактор - стандарт, задающий габаритные размеры технического изделия.
- Объем
- Интерфейс
- Объем буфера(кэш памяти)
- Скорость чтения
- Скорость записи

>##### Форм фактор твердотельного накопителя
> 1. **SATA SSD** диск размером 2.5 дюйма – классический «ноутбучный», подходящий как для использования в стационарных ПК, так и для лэптопов. Подключаются по стандартному интерфейсу SATA III или через специальный [CD-ROM адаптер](https://2400.com.ua/g31989894-adaptery-perehodniki-ssd)-переходник для ноутбука. От аналогичного HDD внешне отличается только гладким корпусом и меньшей массой.
> 2. **SSD M.2.** Небольшая печатная плата с чипами (иногда укомплектованная радиаторами от производителя), немного напоминающая по своей форме планку оперативной памяти. Устанавливается в соответствующий разъем на материнской плате (когда он предусмотрен); в случае же компьютера, не располагающего подобным, возможно подключить [SSD M.2](https://2400.com.ua/p1069793892-ssd-disk-nakopitel.html) при помощи специальных переходников на место для обычного 2.5-дюйового диска или в разъем PCI-Express. 
> 3. **mSATA SSD** (mini-SATA). Отмирающий вариант, вытесненный более успешным M.2. Отличается отсутствием корпуса и скромным размером в 1,8 дюйма, что делало в свое время особенно привлекательным выбор SSD mSATA диска для ноутбука, и особенно — ультрабуков. К материнской плате подключается через специальный разъем mSATA, присутствующий на некоторых десктопных и ноутбучных платах. По скорости работы mSATA соответствует SATA III.
> 4. **PCI-E SSD.** Устанавливаются только в стационарных компьютерах в разъем PCI-Express, могут быть укомплектованы радиаторами для охлаждения. По размеру встречаются стандартного FHFL (Full-Height Full-Length — 120 мм по высоте, 312 мм в длину), половинного FHHL и минимального HHHL (Half-Height Half-Length 79.2 мм х 175.26 мм) профилей. В зависимости от накопителя работают с интерфейсами PCI-Express x2, x4 или x8.

> ##### Интерфейс твердотельного накопителя
> **Интерфейс — совокупность средств, методов и правил взаимодействия между элементами системы.**
> 
> Физическая реализация интерфейса влияет на следующие параметры:    
> -   пропускная способность канала связи;
> -   максимальное количество одновременно подключенных устройств.

#### 17.  Классификация периферийных устройств.  +

![[Pasted image 20220121010411.png]]
           
Устройства ввода дынных
Устрофство вывода двнных
Устройство для хранения данных
Устройства для обмена дынных

#### 18.  Видеосистема ЭВМ. Типы видеоадаптеров и их характеристики.  +++

Видеокарты бывают нескольких типов: 

- **дискретные** — представляют собой отдельное устройство со встроенным графическим процессором, с системой охлаждения и питания, видеовыходами 
- **интегрированные** — видеоадаптеры интегрируют при производстве в центральный процессор 
- **видеокарты USB** — присоединяют к монитору и процессору для замены сломанного графического адаптера, или при подключении дополнительного монитора 

##### Графический процессор 

GPU — «мозг» видеоадаптера. Он является тем компонентом, который обрабатывает всю графику перед выводом ее на монитор. 

Речь идет не только об играх, а вообще о любом изображении, которое видит пользователь, в том числе рабочий стол. По сложности архитектуры GPU не уступает центральному процессору, а с некоторыми вычислениями справляется даже лучше. 

Важная, но не самая основная характеристика, которой определяется скорость работы графического чипа — его **тактовая частота**. Чем она выше, тем быстрее обрабатывается картинка, что, свою очередь, в некоторой мере влияет на максимальное качество графики, выдаваемое видеоадаптером. 

Также нужно учитывать такие параметры: 

-   **Филлрейт**. Скорость с которой GPU рисуются пиксели и текстуры. Параметр очень важен в простеньких играх с простой геометрией и несложными вычислениями. Учитывая количество инди-проектов и их популярность, даже на фоне титанов индустрии, примитивная графика нескоро сдаст свои позиции. 
    
-   **Количество [шейдерных](https://infotechnica.ru/pro-kompyuteryi/o-videokartah/shejdery/%22%20/t%20%22_blank) блоков**. Запускают специальные вычислительные программы, так называемые шейдеры. Чем их больше, тем быстрее видеоадаптер будет вести графические вычисления. 
    
-   **Блоки текстурирования**. Обрабатывают преимущественно текстуры, необходимые для построения игровых сцен. Желательно, чтобы этот параметр не отставал от остальных, иначе локации будут подгружаться не сразу, а рывками: сначала каркасы, которые постепенно заполнятся текстурами. 

##### Графическая память 

Выступает в роли своеобразного буфера. Здесь хранятся кадры, подготовленные GPU, перед выводом на экран. Соответственно, чем больше объем видеопамяти, тем больше данных может там храниться. 

От частоты видеопамяти зависит, насколько быстро она работает, записывая и считывая информацию. Это определяется типом, то есть поколением видеопамяти. Сегодня новые видеоадаптеры комплектуются памятью GDDR6. По принципу работы такая память не отличается от ОЗУ, но работает быстрее. 

##### Шина данных 

Связующее звено между графическим чипом и видеопамятью. Основная характеристика — разрядность, то есть ширина канала, по которому передается информация. Определяется  в битах. 

При прочих равных характеристиках шустрее окажется видеокарта с более широкой шиной.

### Тема 4. Программное обеспечение ЭВМ +++++

#### 19.  Понятие операционной системы (ОС). Основные функции.  ++

**ОС** - это программное обеспечение координирующее работу ЭВМ и производящее управление другими программными модулями посредством скоординированной последовательности операций.

-   Ядро;
-   Командный модуль;
-   Комплекс драйверов;
-   Сервисные утилиты;
-   Оболочка.

##### Функции 

1. Осуществляет работу компьютера и периферийных устройств
2. Обеспечивает организацию и хранение файлов
3. Организовывает взаимодействие пользователя и компьютера

> Более развернуто
> - осуществление диалога с пользователем;
> - ввод-вывод и управление данными;
> - планирование и организация процесса обработки программ;
> - распределение ресурсов (оперативной памяти и кэша, процессора, внешних устройств);
> - запуск программ на выполнение;
> - всевозможные вспомогательные операции обслуживания;
> - передача информации между различными внутренними устройствами;
> - программная поддержка работы периферийных устройств (дисплея, клавиатуры, дисковых накопителей, принтера и др.).
> - организация среды взаимодействия и обмена информацией между работающими программами.

#### 20.  Классификация ОС. +

![[img-H3nnnS.png]]
![[image016.jpg]]
![[img-QnrYwQ.png]]
https://studfile.net/preview/2910578/page:2/

Операционные системы классифицируются по: 

- количеству одновременно работающих пользователей:
	- однопользовательские 
	- многопользовательские (поддерживают одновременную работу на ЭВМ нескольких пользователей) 
- числу процессов, одновременно выполняемых под управлением системы: 
	- однозадачные (режим выполнения только одной программы в отдельный момент времени) 
	- многозадачные (поддержка параллельного выполнения нескольких программ, существующих в рамках одной вычислительной системы, в один момент времени) 
- количеству поддерживаемых процессоров: 
	- однопроцессорные     
	- многопроцессорные 
- разрядности кода ОС (разрядность операционной системы не может превышать разрядности процессора.): 
	- 8-разрядные 
	- 16-разрядные 
	- 32-разрядные 
	- 64-разрядные 
- типу интерфейса:
	- командные (текстовые) 
	- объектно-ориентированные (графические); 
- типу доступа пользователя к ЭВМ: 
	- с пакетной обработкой 
	- с разделением времени 
	- реального времени 
- типу использования ресурсов: 
	- сетевые (управление ресурсами компьютеров, объединенных в сеть с целью совместного использования данных, и предоставляют мощные средства разграничения доступа к данным в рамках обеспечения их целостности и сохранности, а также множество сервисных возможностей по использованию сетевых ресурсов) 
	- локальные

#### 21.  Понятие файла, файловой системы.  ++

_**  
Файл** -_ это определенное количество информации (программа или данные), имеющее имя и хранящееся в долговременной (внешней) памяти.

**Файловая система** _-_ это система хранения файлов и организации каталогов.

#### 22.  Таблицы размещения файлов FAT, NTFS.  ++

##### NTFS и FAT(16/32) файловые системы

Для того чтобы упорядочить данные на физических носителях, обязательным условием является наличие файловой системы. Этот способ размещения данных определяет, каким образом будет предоставлен доступ операционной системы к файлам.

При форматировании HDD или флеш накопителя система предоставляет пользователю выбор, какой вид файловой системы (FAT16, FAT32, exFAT, NTFS) будет организован на этом носителе. Ввиду того, что FAT16 является уже историей в мире IT, а exFAT еще новая и малораспространенная система, на сегодняшний день наиболее популярными файловыми системами являются FAT32 и NTFS.

###### В чем отличия FAT32 и NTFS?

Таблица размещения файлов FAT — это файловая система, в основе которой лежит электронная таблица данных. Существуют две наиболее популярные разновидности данной системы: FAT16 и FAT32. Разница: использование 16-ти или 32-х разрядных адресаций кластеров. В современных системах FAT16 уже не используется.

Максимальный размер файла в системе FAT32 составляет до 4 Гб, а размер кластера от 512 байт до 32 КБ, что позволяет разбить логический диск до 8 ТБ, однако сделать это штатными средствами не представляется возможным.

Главные преимущества FAT32 перед NTFS:

-   Значительная скорость доступа к файлам средних и малых размеров;
-   Низкая требовательность к оперативному запоминающему устройству;
-   Меньший износ жесткого диска.

К недостаткам файловой системы FAT32 можно отнести:

-   Уязвимость и возможности сбоя системы;
-   Медленные запросы при работе с большими каталогами файлов;
-   Отсутствие поддержки малых кластеров;
-   Необходимость фрагментации пространства на диске.

NTFS – файловая система, в основе которой лежит использование сводной таблицы с информацией о файлах в начале раздела диска, а уже потом размещаются сами файлы. Данная файловая система использует специализированные структуры данных, что позволяет обеспечить высокую надежность и эффективность использования места на жестком диске.

Основными достоинствами NTFS являются:

-   Рациональное использование места на носителе;
-   Высокая производительность при работе с большими файлами;
-   Значительная надежность;
-   Поддержка сжатия;
-   Восстановление системы при сбоях.

Есть у этой системы и ряд недостатков:

-   Высокая требовательность к объему оперативной памяти;
-   Отсутствие доступа NTFS-томов в MS-DOS;
-   Снижение производительности при работе с малыми объемами томов.

#### 23.  Процесс начальной загрузки ОС в ОЗУ +

<Имеется в виду процесс запуска ПК>

1. Биос проверяет работоспособность оборудования
2. Определение количества носителей информации
3. Поиск носителя с загрузочной записью
4. Считывание загрузочной записи в оперативную память и передача ей управления
5. Загрузочная запись выступает в качестве исполняемого файлов и загружает в ОЗУ необходимые части операционной системы

### Тема 5. MathCAD +++++++++

#### 24.  Назначение программы MathCAD +

Предназначен для научных и инженерных расчетов и визуализации результатов вычислений.

#### 25.  Типы операторов присваивания в MathCAD +

1. Оператор локального присваивания :=
2. Оператор глобального присваивания ≡
3. Оператор логического присваивания **=** (на самом деле оператор проверки на равенство)

>1. Вычислить численно - Evaluate Numerically =
>2. Присвоить значение - Definition :=
>3. Глобальное присваивание - Global Definition ≡
>4. Вычислить символьно - Evaluate Symbolically ->

#### 26.  В Mathcad есть три типа операторов присваивания. Какой из них используется для символьных вычислений, таких, например, как решение СЛАУ матричным методом? Верно ли задана дискретная переменная в Mathcad: x:=2,0.1…10? ++

Для символьных  вычислений в основном используется оператор локального присваивания. Нет, не верно, потому что второй элемент равен:

$$x_0+\Delta x$$

#### 27.  Построение графиков в MathCAD +


```leaflet
id: leaflet-map
image: [[Pasted image 20220121172153.png]]
height: 500px
lat: 50
long: 50
minZoom: 1
maxZoom: 10
defaultZoom: 5
unit: meters
scale: 1
darkMode: false
marker: default,-0.6365234553813934,0.28386223316192627,Шаг 1. Ввод переменных и констант*
marker: default,-0.8984375,0.708984375,Шаг 2. Определение функций*
marker: default,-1.0869139730930328,0.19948720932006836,Шаг 3. Определение границ функций для разрывного графика*
```

#### 28.  Решение уравнений и систем уравнений +

![[Pasted image 20220121180712.png]]
![[Pasted image 20220121180730.png]]
![[Pasted image 20220121180746.png]]

#### 29.  Основы символьных вычислений +

![[Pasted image 20220121173731.png]]

#### 30.  БлокGiven Find, операторы root, polyroots, ~~lsolve~~.  +++

![[Pasted image 20220121180730.png]]

##### root

Простейший способ найти корень уравнения с одним неизвестным обеспечит функция **root ( )**. Аргументами функции **root ( )** являются вид функции определяющей решаемое уравнение и имя переменой, относительно которой ищется решение - **root (f(x),x)** Если уравнение содержит несколько корней, то функция обеспечивает нахождение единственного корня, ближайшего к заданному начальному значению для искомой переменной. Точность вычислений может быть увеличена или уменьшена посредством задания значения переменной **TOL**, равной по умолчанию 10-3 и определённой в меню **Math, Options** (Математика, Опции). Установленное значение **TOL** также оказывает влияние на точность вычислений.

##### polyroot



#### 31.  Операции с комплексными числами в MathCAD -

Мнимая единица в маткад:

> ### $$1i$$

Комплексное число в маткад:

> ### $$Z = a + 1i*b$$

От комплексного числа можно брать модуль.

- Оператор Re() - выводит реальную часть комплексного числа.
- Оператор Im() - выводит мнимую часть комплексного числа.
- Оператор arg() - выводит аргумент комплексного числа
- ![7-9.gif (861 bytes)](http://old.exponenta.ru/soft/mathcad/usersguide/chapter7/images7/7-9.gif)Число, комплексно сопряженное к _z_

> Аргумент комплексного числа:
> ![[Pasted image 20220121185421.png]]

#Информатика 

[^1]: ПЗУ - энергоНЕзависимая память, используется для хранения массива неизменяемых данныхю. В постоянную память часто записывают [микропрограмму](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%BE%D0%B1%D0%B5%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5) управления техническим устройством: [телевизором](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A2%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B7%D0%BE%D1%80 "Телевизор"), [сотовым телефоном](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D1%82%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B9_%D1%82%D0%B5%D0%BB%D0%B5%D1%84%D0%BE%D0%BD "Сотовый телефон"), различными [контроллерами](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B8%D0%BA%D1%80%D0%BE%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B5%D1%80 "Микроконтроллер") или компьютером ([BIOS](https://ru.wikipedia.org/wiki/BIOS "BIOS") или [OpenBoot](https://ru.wikipedia.org/wiki/OpenBoot "OpenBoot") на машинах [SPARC](https://ru.wikipedia.org/wiki/SPARC "SPARC")).

[^2]: ОЗУ - энергозависимая память, используется для кратковременного хранения данных и быстрого доступа ЦПУ к ним. 1. Программы и файлы находятся в хранилище. 2. Процессор системы передает данные программы из хранилища в оперативную память для кратковременного хранения и использования. 3. После этого процессор обращается к данным из памяти, которая является своеобразным банком доступного рабочего пространства компьютера. Объем установленной памяти помогает определить возможную скорость работы приложений и эффективность работы компьютера в многозадачном режиме.

[^3]: НЖМД(HDD) - энергонезависимое перезаписываемое [компьютерное запоминающее устройство](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/2182). Является основным накопителем данных практически во всех современных [компьютерах](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/616). В отличие от «гибкого» диска ([дискеты](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/51411)), информация в НЖМД записывается на жёсткие ([алюминиевые](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/5036) или стеклянные) пластины, покрытые слоем [ферромагнитного](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/136479) материала.

[^4]: **ГМД** - **Диске́та** — портативный [магнитный](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/3385) [носитель информации](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/4843), используемый для многократной записи и хранения [данных](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/71919) сравнительно небольшого объема. Вместо термина «дискета» иногда используется [аббревиатура](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/2409) _ГМД_ — «гибкий магнитный [диск](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/227291)» (соответственно, устройство для работы с дискетами называется **НГМД** — «накопитель на гибких магнитных дисках»).

[^5]: **CD-ROM** ([англ.](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/6161) _Compact Disc Read-Only Memory_, читается: «сиди́-ром») — разновидность [компакт-дисков](https://dic.academic.ru/dic.nsf/ruwiki/4844) с записанными на них данными, доступными только для чтения (_read-only memory_ — _память «только для чтения»_).

[^6]: **DVD** - **D**igital **V**ideo **D**isc — цифровой [видеодиск](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B8%D0%B4%D0%B5%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA "Видеодиск") — [оптический](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%BF%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA "Оптический диск") [носитель информации](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9D%D0%BE%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C_%D0%B8%D0%BD%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8 "Носитель информации"), выполненный в форме [диска](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9E%D0%BF%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA "Оптический диск"), для хранения различной информации в [цифровом](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A6%D0%B8%D1%84%D1%80%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B5_%D1%82%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D0%B8 "Цифровые технологии") виде. Имеет такой же размер, как и [компакт-диск](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D0%B0%D0%BA%D1%82-%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA "Компакт-диск"), но более плотную структуру рабочей поверхности. **Привод для чтения DVD - DVD-ROM**.

[^7]: **Iomega Zip** — семейство накопителей на [гибких магнитных дисках](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D0%B8%D0%B1%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D0%BC%D0%B0%D0%B3%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D0%B4%D0%B8%D1%81%D0%BA "Гибкий магнитный диск"), аналоги [дискет](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B5%D1%82%D0%B0 "Дискета"), имеющие бо́льшую ёмкость.

[^8]:  **Ленточный накопитель(streamer)** - запоминающее устройство на принципе магнитной записи на ленточном носителе, с последовательным доступом к данным, по принципу действия аналогичен бытовому магнитофону. Основное назначение: запись и воспроизведение информации, архивация и резервное копирование данных.
